【一國一制】北京禁《紐時》等美媒記者在香港採訪 邱騰華避答港府會否配合：按一國兩制做法

中國政府昨日（17日）宣布，要求《紐約時報》、《華爾街日報》、《華盛頓郵報》三家美國媒體，年底前記者證到期的美籍記者於 10 天內交還記者證，並禁止他們在中國，包括香港和澳門，從事記者工作。立法會民主派議員批評北京做法越權，等同宣布「一國兩制」已死；商務及經濟發展局局長邱騰華今日被記者追訪，未有回應港府會否配合北京指令，僅強調政府會按「一國兩制」原則處理。

邱騰華今早出席立法會大會，離開會議廳時被記者追訪，問港府會否執行北京要求禁止三家美媒在港採訪，邱騰華指自己現時沒有相關資料，僅表示「相信一定會按照一國兩制做法。」

民主派今早見記者時批評北京做法越權。民主派議員毛孟靜表示，《基本法》列明香港出入境事務由特區政府自行籌措，北京這次完全不避嫌，下令驅逐外國記者，等同宣布「一國兩制」已死。毛孟靜又指，中央針對美國三家有代表性傳媒機構，屬報復行為，也等同告訴全世界，北京對香港已「不再在乎」。

法會議員朱凱廸在 Facebook 撰文，批評北京做法明顯僭越權限，並趁機加強對香港輿論控制，打擊香港反對運動國際輿論戰線。

朱凱廸指出，香港政府按《基本法》擁有出入境管制權，外國記者的工作簽證由特區政府簽發，在港自由採訪的權利亦受保障，與大陸制度迥異。特區政府前年拒絕曾主持港獨論壇的《金融時報》記者馬凱入境，朱凱廸形容，該次事件已對香港新聞自由敲響喪鐘，但今次北京索性將三份美國獨立報章定性為「外國使團」，「將驅逐記者說成是外交事務」，代港府禁止記者在香港採訪，做法明顯僭越大陸一制的權限，「史無前例，後患無窮。」

保安局未回覆《立場》提問

香港並無記者證簽發制度。《立場》今早以電郵向特首辦及保安局查詢，包括港府會否透過禁止相關記者入境、或停發工作簽證以配合中央要求；北京有無向港府提供被禁入境香港的「黑名單」；來自三家媒體的美籍記者當中有無人是香港居民，及有無人目前正身處香港等，至今未獲回覆。

立場新聞

禁埋啦 唔好煩

冇講台灣 中國政府係咪台獨？

推

#Chinesevirus

支持

中国政府承認台灣獨立

831

禁啦
你主人支共咁唔撚gur美國佬

政府稱一直為各國媒體及記者在港採訪提供便利

外交部要求《紐約時報》、《華爾街日報》及《華盛頓郵報》年底前記者證到期的美籍記者，10日內交還記者證，不得在內地包括港澳從事記者工作。特區政府表示，外交部公告說明，措施針對中國媒體受到美國政府不合理打壓而作出的對等反制措施，指中國堅持對外開放的基本國策不會改變，歡迎各國媒體及記者依法依規從事採訪報道工作，將繼續提供便利及協助。發言人說，香港享有新聞自由，特區政府一直對各國媒體及記者在港從事採訪工作提供便利，政策符合《基本法》和「一國兩制」方針。本港亦一向對專業人士來港就業實施務實開放政策，讓香港所需而缺乏的特別技能、知識或經驗的人士來港工作，包括新聞工作。就每宗入境香港個案而言，入境處會因應個案情況，按香港法律及入境政策處理。

2020-03-18 21:58:13

RTHK NEWS